【WriteHouse裏的人】思維生策略 勇武生智慧 - 冼麗婷

【WriteHouse裏的人】思維生策略 勇武生智慧 - 冼麗婷

本該美好的畢業舞台，放悼念周梓樂的輓詞。

【WriteHouse裏的人】

一切都有終結時候，明白，我們首先不要狂傲。

住在美好的村莊，最終，你不一定能長久住下來。當一切變得順利，可以自由駕駛喜愛的「小藍」出入，最愛的那個住所，卻要離開了。那種暈眩感覺，是最初最早的一刻，像一下重擊，之後，是怎樣繼續那個以後。

跑步到遠處的海旁路邊，女主人跟一隻年紀不小的拉布拉多犬散步，你知道，一隻狗，不論年紀，最自由的樣子是怎樣？主人鬆開索帶，牠全速在綿長草地狂奔，帶着狂喜，像在影像看過的賽狗，再短的路程，再細的範圍，對自由的嚮往，都似是無限大。而拉布拉多犬，懂得轉彎，不會往障礙撞過去。當然，再看下去，也可能你會認為牠只在繞圍子。

在好友與真理之間 選擇安靜

繞過圈子，一圈又是一圈，人生如是。

逾萬個催淚彈放題過了，我仍然是一個從未「聞過」催淚彈的人，對事情的發展，能有發言權嗎？太多像我這種人，在遠遠一個角落，看着事情的發展，然後，一出聲，就是衝突；一放片，就像對立；一討論，最後一句就是「不要拗了」。最親的人，最好的朋友，都有分歧了。如果親人做了你最敵視的人的行為，你會怎樣？痛心吧。如果有朋友的朋友，患重病要去看醫生，卻因堵路四天不能前往，最終要棄車走出中大，再由好心人送去威爾斯，你會怎樣？不安吧。

但運動是複雜的，與暴力割裂，跟與人割裂，是不同的，要細想，不能讓受傷的人再受傷。這種想法的複雜，混和情況的複雜，一時間，也會有理說不清。

我跟群組的同路人說：「在好友與真理之間，我選擇安靜。」然後，有人說：「對，我一直都抱着感情是第一位的。」我說：「不，其實我不是。我是一直不想讓友情影響心中真理，so sad，但我是一個這樣的人。」

安靜的到科大看一看，在朋友陪同下，科大火紅鐵鳥旁附近的廣場，只剩一些悼念的標語牌，「一路好走，沉冤待雪」。旁邊一隻咧嘴笑出一隻門牙的大公仔，畢業帽子牢牢戴着，它側着身倚在一塊板上，板上貼畢業人像，有些人戴大學畢業帽，有些戴黃色頭盔，被拋起的黃頭盔，象徵着學生們在運動中成長了。

遠遠回望這樣一個本該美好的畢業舞台，一切影像，又再倒流。悼念死去的周梓樂，那個抽泣的校長，茫然看着學生上台。中大的「段爸」也吃催淚彈了，然後，九位大學校長發的公開信，我看見最強一句是：「任何認為大學可以化解這場危機的期望是不切實際的，因為這些極其複雜而艱難的困局，並非由大學造成，亦無法透過大學紀律程序來解決。」

科大畢業禮後 蕩漾任白戲寶

你知道沒有學生的大學校園有多可悲？如果沒有年輕人的香港有多可怕？科大圖書館一個關於唐滌生的展覽，因為有自動系統，仍然播放着任白的陳舊戲寶。那個遠遠開拓着自由香港的黃金年代，在死寂的環境中，繼續唱，繼續獨白，「權勢盡看輕，只知愛情重……吞釵拒婚拼命送。」

如果心中有美好的，你願意付出生命去擁有？聽過有人說願意為你擋子彈嗎？那是沒分年代的「浪漫」。但是，這種「浪漫」的人，會耗盡一生精力做一件事情。唐滌生用二十多年寫四百四十個劇本，那不是本死去寫嗎？他在《再世紅梅記》演出時，突然中風離世，沒留下多少財富給妻子，只為香港留下一筆豐富的文化遺產。現在的年輕人，也在急速追求想要得到的東西，不顧安危，不計付出，如香港自由傳奇將要終結，他們是寫了最有尊嚴的終章。

“It can increasingly define you not by what you are for, but by what you are against. It can turn victimhood into a way of life, or more likely of death.” (p.8《First Confession》by Chris Patten)

咧嘴笑出一隻門牙的大公仔，頭頂畢業帽子。

和理非心存幻想 願高達成真

不見盡頭的亂局，像河流在最兇猛的奔流段，一定只是一個過程，一定要走出一個方向，回歸平靜。如果連生命都不要，如果連看到生命失去，都不肯罷休不肯割裂，那一定有很大的理想與原因在背後，只是，我們應該如何走向理想？有一種不想看到暴力更不想跟抗爭的年輕人割席的和理非，最大的心願是：思維生策略，勇武生智慧。

我從來沒有這樣對「高達」心存幻想。「堅嘅，堅嘅，我在大圍看到佢行緊出來……」還能笑的時候，希望是還能找到好方法的時候。

作家：冼麗婷
fb：sinlaiting.jophy

上一則
上一則
【謀求最後出路】哪裏是移民天堂 專家比拼各地優勢

下一則
下一則
【讀書好】黃色經濟與素人之亂 (劉細良)

借位

(最新update)感謝祭漏網系列：
Rt + like + reply

Speaker Nancy Pelosi 簽署

Sen. Chuck Grassley

Sen. John Thune

Rep. Carolyn B. Maloney

Rep. Hartzler

Rep. Rick Larsen

Rep. Jim Banks

Rep. Russ Fulcher